**訴訟標的**即[訴訟審理的客體](../Page/訴訟.md "wikilink")，其內涵究竟為何依各種訴訟程序不同而有所差異。

## 民事訴訟

在[民事訴訟法學中](../Page/民事訴訟法學.md "wikilink")，訴訟標的理論一直是學說見解歧異度相當高的部分，大致上可區分為以下數種：

  - **傳統訴訟標的理論**（或**舊訴訟標的理論**、**舊說**）

<!-- end list -->

  -
    此說為[台灣學界通說及實務見解所採](../Page/台灣.md "wikilink")，認為訴訟標的即為[原告在](../Page/原告.md "wikilink")[實體法上的](../Page/實體法.md "wikilink")[請求權](../Page/請求權.md "wikilink")（[給付之訴](../Page/給付之訴.md "wikilink")）或[形成權](../Page/形成權.md "wikilink")（[形成之訴](../Page/形成之訴.md "wikilink")）。

<!-- end list -->

  - **新訴訟標的理論**（或**新說**）

<!-- end list -->

  -
    新訴訟標的理論認為訴訟標的是原告的受領給付地位（給付之訴）或形成地位（形成之訴），而實體法上的具體請求權、形成權僅為攻擊防禦方法，屬於[辯論主義的層次](../Page/辯論主義.md "wikilink")。新訴訟標的理論又可分為以下數說：
      - 一分肢說（一項說、聲明說）
    <!-- end list -->
      -
        一分肢說係以原告的**[訴之聲明](../Page/訴之聲明.md "wikilink")**特定訴訟標的。
    <!-- end list -->
      - 二分肢說（二項說）
    <!-- end list -->
      -
        二分肢說係以原告的**訴之聲明**及**原因事實**特定訴訟標的，因此訴訟標的範圍會較一分肢說略小。
    <!-- end list -->
      - 三分肢說（三項說）
    <!-- end list -->
      -
        此說由學者[張文郁所提倡](../Page/張文郁.md "wikilink")，三分肢說係以訴訟上之權利保護請求(**訴之聲明**)及生活事實(**原因事實**)外，加入所謂實體法之權利保護請求(**個案中應適用實體法規**)，經由此項實體法規而確定、限制所謂之生活事實之範圍。
    <!-- end list -->
      - 新實體法說
      - 相對的訴訟標的理論
    <!-- end list -->
      -
        此說主張於訴訟前階段應採一分肢說（因可擴大審理範圍，以求訴訟之經濟，並避免裁判矛盾），於訴訟後階段則應採二分肢說特定訴訟標的（因可縮小既判力之範圍，以維護當事人之程序利益）。

<!-- end list -->

  - **訴訟標的相對論**

<!-- end list -->

  -
    此說由學者[邱聯恭提出](../Page/邱聯恭.md "wikilink")，其主張由於[民事訴訟法採](../Page/民事訴訟法.md "wikilink")[處分權主義](../Page/處分權主義.md "wikilink")，原告有主導特定訴訟標的之權能及責任，而認為原告既可選擇以實體權利作為訴訟標的（類似舊說，其稱之為“權利單位型訴訟標的”），亦可選擇以原因事實予以特定（類似新說，其稱之為“紛爭單位型訴訟標的”），[法院則受原告特定訴訟標的之方式拘束](../Page/法院.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - **浮動的訴訟標的理論**

<!-- end list -->

  -
    此說由學者[黃國昌提出](../Page/黃國昌.md "wikilink")。

至於在確認之訴，各說見解則無歧見地一致認為“原告所欲確認之法律關係”即為訴訟標的。訴訟標的理論的差異主要表現在[訴之變更追加](../Page/訴之變更追加.md "wikilink")、[反訴](../Page/反訴.md "wikilink")、[訴之客觀合併等部分](../Page/訴之客觀合併.md "wikilink")。不過在訴之變更追加，2003年[民事訴訟法修正第](../Page/民事訴訟法.md "wikilink")255條第1項第2款，增列「請求之基礎事實同一者」事由，相當程度緩和了新、舊訴訟標的理論的差異，藉由此款事由，不論新、舊訴訟標的理論均可為訴之變更追加。

## 刑事訴訟

刑事訴訟中的訴訟標的即為**案件**，案件係由**[被告](../Page/被告.md "wikilink")**以及**犯罪事實**所構成，學說上有所謂**案件單一性**與**案件同一性**之探討。

### 案件單一性

案件數的計算，係以被告數及犯罪事實數為之，也就是「**案件數=被告數×犯罪事實數**」，因此單一案件即指「被告單一」以及「犯罪事實單一」。被告數的計算通常不生疑義，即以被告之人數為準。而犯罪事實數的計算，由於[台灣實務上均以](../Page/台灣.md "wikilink")[實體法上之一罪作為一犯罪事實](../Page/實體法.md "wikilink")，是故所謂的單一犯罪事實包含了以下十種情形：單純一罪、[接續犯](../Page/接續犯.md "wikilink")、[繼續犯](../Page/繼續犯.md "wikilink")、[集合犯](../Page/集合犯.md "wikilink")、[結合犯](../Page/結合犯.md "wikilink")、[吸收犯](../Page/吸收犯.md "wikilink")、[加重結果犯](../Page/加重結果犯.md "wikilink")、[想像競合犯](../Page/想像競合犯.md "wikilink")、[牽連犯](../Page/牽連犯.md "wikilink")、[連續犯](../Page/連續犯.md "wikilink")。惟須注意的是，台灣於2005年[刑法修正時已廢除牽連犯以及連續犯之規定](../Page/刑法.md "wikilink")。探討案件單一性主要在於，單一案件在某些情況會生不可分效力。

### 案件同一性

案件同一性涉及了是否重複起訴等問題。

同一性係指在不同的訴訟中,因訴訟係屬的先後不同,以該案件已否起訴,曾經判決確定否為準,其效果係用以判斷是否屬:一事不再理(即禁止二重起訴)、起訴法條之變更。其包括被告同一與犯罪事實同一。

被告同一,是指起訴狀與被告姓名是否同一,譬如小叮噹是否為多啦A夢?起訴狀被告名字為小叮噹,實際上被告亦為多啦A夢,此刑罰權之對象係為相同之人。

犯罪事實同一,是指犯罪事實是否起訴、起訴犯罪事實與判決犯罪事實是否相同,用以避免重複起訴、並確定既判力之範圍。

因此，可以說單一性的機能為決定刑罰權之範圍，為實體刑法上的概念；而同一性則是比較前後認定之案件是否相同，機能則為避免雙重危險，為訴訟法上的概念。

## 行政訴訟

## 參見

  - [民事訴訟 (中華民國)](../Page/民事訴訟_\(中華民國\).md "wikilink")

[Category:程序法學](../Category/程序法學.md "wikilink")